Indice General

Indice TLA

Notas de 1 Macabeos

[a] 1 Macabeos 1:54 Quislev: Noveno mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de noviembre a mediados de diciembre. <<

[b] 1 Macabeos 3:49 Nazireo: Persona que, por su dedicación a Dios, no debía beber vino ni otras bebidas alcohólicas, ni cortarse el cabello (véase nota en Nm 6.1-21). <<

[c] 1 Macabeos 4:52 Quislev. Véase nota en 1.54. <<

[d] 1 Macabeos 7:43 Adar: Duodécimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de febrero a mediados de marzo. <<

[e] 1 Macabeos 9:3 Abib: Primer mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de marzo a mediados de abril. <<

[f] 1 Macabeos 9:54 Ziv: Segundo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de abril a mediados de mayo. <<

[g] 1 Macabeos 10:21 Etanim: Séptimo mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de septiembre a mediados de octubre. <<

[h] 1 Macabeos 13:51 Ziv. Véase nota en 9.54. <<

[i] 1 Macabeos 14:27 Elul: Sexto mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de agosto a mediados de septiembre. <<

[j] 1 Macabeos 16:14 Sebat: Decimoprimer mes del calendario lunar judío. En nuestro calendario solar corresponde al período que va de mediados de enero a mediados de febrero. <<

↑

Indice General

Indice TLA

Notas de Mateo

[a] Mateo 2:11 Oro, incienso y mirra: Al dar al niño Jesús estos regalos, los sabios lo reconocían como rey. Véanse incienso y mirra en el Glosario. <<

[b] Mateo 4:25 Decápolis: Este nombre significa diez ciudades. En efecto, aquélla era una región formada por diez pueblos. <<

[c] Mateo 5:1 Se sentó: En la época de Jesús, los maestros acostumbraban sentarse para enseñar. <<

[d] Mateo 5:13 En aquella época, la sal en trozos se colocaba como piso en los hornos para aumentar rápidamente su calor, y se mezclaba con estiércol para fabricar combustible. También servía como abono para las plantas. <<

[e] Mateo 5:48 Esta petición de Jesús resume todo lo que él ha enseñado en 5.17-48. <<

[f] Mateo 7:13 Perdición: Es decir, que lleva a la muerte eterna y al infierno. <<

[g] Mateo 8:2 Puedes sanarme: lit. puedes limpiarme. En tiempos de Jesús, las personas con enfermedades en la piel eran consideradas como impuras delante de Dios. A esas personas no las dejaban vivir con los demás, pues todos tenían miedo de contagiarse de la enfermedad y quedar impuros también. Cuando Jesús sanó a este hombre, le dio la oportunidad de volver a vivir una vida normal. <<

[h] Mateo 8:4 La ofrenda que Moisés ordenó: Es decir, algunos corderos para ser sacrificados y la ofrenda de harina mezclada con aceite de oliva. <<

[i] Mateo 8:22 Los muertos: En este caso, muertos se refiere a los que no obedecen a Dios ni confían en él. Esa clase de personas tiene todo el tiempo para dedicarse a cosas menos importantes que seguir y obedecer a Jesús. Pero cuando Jesús dice sus muertos, se refiere a los que han muerto físicamente. <<

[j] Mateo 9:15 Ayunarán: Los judíos acostumbraban ayunar cuando moría algún familiar o algún amigo, o cuando sufrían alguna desgracia personal o nacional. Por eso aquí el ayuno aparece en relación con la tristeza, aunque en este caso Jesús se refiere a su propia muerte. <<

[k] Mateo 10:4 Patriota: El texto griego dice cananeo, palabra del idioma arameo que significa celoso o patriota (véase Lucas 6.15). <<

[l] Mateo 10:15 Sodoma y Gomorra: En los días de Abraham, Dios destruyó esos pueblos porque la gente de allí era muy mala. <<

[m] Mateo 10:25 Diablo: lit. Beelzebú. <<

[n] Mateo 10:38 Si no cargan su cruz: Es decir, si no están dispuestos a sufrir la burla y el desprecio de la gente que no cree en Dios. <<

[o] Mateo 11:12 Otra posible traducción: Desde que Juan el Bautista comenzó a predicar hasta ahora, el reino de Dios ha sido atacado con furia por gente violenta que trata de destruirlo. <<

[p] Mateo 12:1 En esa época se permitía que los viajeros con hambre arrancaran trigo para comer. <<

[q] Mateo 12:42 La reina del Sur: Se refiere a la reina del país de Sabá, ubicado probablemente al sur de Arabia. <<

[r] Mateo 13:1 Se sentó para enseñar: Véase nota en 5.1. <<

[s] Mateo 15:26 Echársela a los perros: Algunas veces los judíos llamaban perros a la gente que no era judía. <<

[t] Mateo 16:24 Cargar su cruz: Es decir, estar dispuestos a sufrir las burlas y el desprecio de la gente que no cree en Dios. <<

[u] Mateo 18:10 Algunos manuscritos agregan el v. 11: Porque yo, el Hijo del hombre, vine a salvar a los que se habían perdido. (cf. Lc 19.10). <<

[v] Mateo 18:15 Seguidores: El texto griego usa la palabra hermano, que en el Nuevo Testamento se usa para referirse a los miembros de la comunidad cristiana, es decir la iglesia. <<

[w] Mateo 18:17 En aquel tiempo, los judíos consideraban traidores a los cobradores de impuestos. <<

[x] Mateo 20:20 Derecha… izquierda: En aquel tiempo, los oficiales más importantes de todo reino se sentaban a la derecha y a la izquierda del rey. <<

[y] Mateo 22:32 Lo que Jesús dice es que, si Dios es adorado por Abraham, Isaac y Jacob, ellos deben estar con vida, porque Dios es Dios de los que están vivos. Véase Lucas 20.37-38. <<

[z] Mateo 24:3 Se sentó: Véase nota en Mateo 5.1. <<

[aa] Mateo 24:28 Buitres: Aves rapaces que se alimentan principalmente de animales muertos. En los países de habla castellana se los conoce con diferentes nombres: aura, zopilote, gallinazo, jote, nopo, etc. <<

[ab] Mateo 25:32 En la tierra de Jesús, los pastores mantenían juntas a las ovejas y a las cabras durante el día. En la noche las guardaban en lugares separados. Las ovejas tenían más valor que las cabras. <<

↑

Indice General

Indice TLA

Notas de Marcos

[a] Marcos 1:24 Hijo de Dios: lit. Santo de Dios. Esta expresión se basa en la relación especial de Jesús como Hijo de Dios. <<

[b] Marcos 1:40 Puedes sanarme: lit. puedes limpiarme. En tiempos de Jesús, las personas con enfermedades en la piel eran consideradas como impuras delante de Dios. A esas personas no se les dejaba vivir con los demás, pues todos tenían miedo de contagiarse de la enfermedad y quedar impuros también. Cuando Jesús sanó a este hombre, le dio la oportunidad de volver a vivir normalmente con los demás. <<

[c] Marcos 1:44 Según Levítico 14.2-32, la ofrenda consistía primero en dos aves, y una semana después debían llevarse dos corderos y una cordera. Además se presentaba harina y aceite. <<

[d] Marcos 2:4 Techo: Las casas en Palestina tenían techo plano. La escalera, construida a un lado de la casa, permitía un fácil acceso al techo, que estaba construido con vigas y tablones cubiertos con mezcla. <<

[e] Marcos 2:23 En esa época se permitía que los viajeros con hambre arrancaran trigo para comer. <<

[f] Marcos 3:6 Partidarios: Gente que en esa época seguía al rey Herodes el Grande y a su hijo Herodes Antipas. <<

[g] Marcos 3:7 Del otro lado del río Jordán… de Tiro y de Sidón: Los habitantes de estos lugares estaban fuera del territorio donde vivían los judíos. Por lo general, las personas que venían de esos lugares no eran judíos. <<

[h] Marcos 3:18 Patriota: El texto griego dice cananeo, palabra que viene del arameo y que significa celoso o patriota (véase Lucas 6.15). <<

[i] Marcos 3:20 La casa: Probablemente se trate de la casa de Pedro, en Cafarnaúm. <<

[j] Marcos 4:1 Sentarse: En la época de Jesús, los maestros acostumbraban sentarse para enseñar. <<

[k] Marcos 5:20 Decápolis: Este nombre significa diez ciudades. En efecto, aquella región estaba formada por diez pueblos; Gerasa era uno de ellos. <<

[l] Marcos 6:11 Sacúdanse el polvo de los pies: Para los judíos, sacudirse el polvo de los pies o de la ropa era una demostración de rechazo hacia los demás. De ese modo se hacía saber a la gente que era rechazada como parte del pueblo de Dios. <<

[m] Marcos 6:13 Aunque el aceite de oliva tiene poder curativo, en este texto y en Santiago 5.14 se usa como símbolo del poder milagroso de Dios para sanar a las personas. <<

[n] Marcos 7:1 No comen nada… bien. Otra traducción posible: No comen si primero no se han lavado bien. Además, tienen muchas otras costumbres, como lavar bien los vasos, los jarros y las ollas, y limpiar bien las camas. <<

[o] Marcos 7:1 Lavarse las manos: Los judíos tenían reglas estrictas en cuanto a cómo y cuándo lavarse las manos, especialmente si habían estado en contacto con otras personas. Tocar a un enfermo, o a alguien que no fuera judío (o aun tocar algo suyo) era suficiente para que a un judío no se le permitiera adorar a Dios en el templo. <<

[p] Marcos 7:11 Ofrecido a Dios: La palabra hebrea es corbán y quiere decir ofrenda. De acuerdo a las enseñanzas y costumbres de los judíos, nada de lo ofrecido a Dios podía usarse para ayudar a alguien, ni siquiera a los padres del que daba la ofrenda. <<

[q] Marcos 7:27 Echársela a los perros: Algunas veces los judíos llamaban perros a la gente que no era judía. <<

[r] Marcos 7:31 Decápolis: Véase nota en 5.20. <<

[s] Marcos 8:10 Dalmanuta: Este lugar es desconocido. <<

[t] Marcos 9:4 Elías y Moisés: Los judíos de la época de Jesús esperaban que al final de los tiempos, Elías y Moisés regresarían en persona, para estar con el pueblo de Dios. <<

[u] Marcos 10:37 En los tiempos de Jesús, los oficiales más importantes de un reino se sentaban a la izquierda y a la derecha del rey. <<

[v] Marcos 12:13 Partidarios del rey Herodes: Véase la nota en 3.6. <<

[w] Marcos 13:14 Donde no debe ser: Probablemente se refiere al Lugar Santo dentro del templo. Véase Mateo 24.15. <<

[x] Marcos 15:17 El rojo oscuro era el color de los mantos que usaban los reyes de la época de Jesús. <<

[y] Marcos 15:42 Los viernes a las seis de la tarde comienza el día de descanso de los judíos. <<

[z] Marcos 16:8 Existen tres formas de finalizar el Evangelio de Marcos. La primera y, quizá, la más original es la que finaliza en el capítulo 16 versículo 8 (16.8). Los más antiguos y mejores manuscritos apoyan este final. La segunda forma es la de 16.9-20. Pero este final usa un vocabulario y un estilo muy distintos a los que se usan en el resto del Evangelio de Marcos. Además los manuscritos sobre los que se basa este final son más tardíos y de menor calidad. La persona que escribió este final resumió varios relatos de las apariciones de Jesús que se encuentran en los Evangelios de Lucas y Juan. La tercera forma es la de Marcos 16.9-10, titulada Otra manera de finalizar el libro de Marcos. El estilo es diferente al resto del libro de Marcos, y muy pocos manuscritos la apoyan. <<

↑

Indice General

Indice TLA

Notas de Lucas

[a] Lucas 2:7 Primer hijo: Los judíos decían que el primogénito, o primer hijo de cada familia, le pertenecía a Dios. <<

[b] Lucas 2:7 Pesebre: Cajón donde se daba de comer a los animales. <<

[c] Lucas 4:2 No comió nada: En ciertas ocasiones especiales, los judíos dejaban de tomar alimentos como muestra de su amor y de su servicio a Dios. <<

[d] Lucas 4:34 Hijo de Dios: lit. Santo de Dios. Esta expresión tiene su base en la relación especial de Jesús como Hijo de Dios. <<

[e] Lucas 5:3 Se sentó: En la época de Jesús, los maestros acostumbraban sentarse para enseñar. <<

[f] Lucas 5:12 Puedes sanarme: lit. puedes limpiarme. En tiempos de Jesús, las personas con enfermedades en la piel eran consideradas como impuras delante de Dios. A esas personas no se les permitía vivir con los demás, pues todos tenían miedo de contagiarse de la enfermedad y quedar también impuros. Cuando Jesús sanó a este hombre, le dio la oportunidad de volver a vivir normalmente con los demás. <<

[g] Lucas 5:14 La ofrenda que Moisés ordenó: Se trataba del sacrificio de algunos corderos y de harina mezclada con aceite de oliva. <<

[h] Lucas 5:19 Techo: En Palestina las casas tenían techo plano, construido con vigas y tablones cubiertos con mezcla. La escalera, construida a un lado de la casa, permitía el fácil acceso al techo. <<

[i] Lucas 6:1 En esa época era permitido que los viajeros con hambre arrancaran trigo para comer. <<

[j] Lucas 6:17 Tiro y Sidón: Estas dos ciudades estaban frente al mar Mediterráneo, al norte de la región de Galilea, y sus habitantes no eran judíos. <<

[k] Lucas 7:34 En aquel tiempo, los judíos consideraban traidores a los cobradores de impuestos. <<

[l] Lucas 7:36 Se sentó a la mesa: En aquella época, la gente acostumbraba recostarse apoyándose sobre el codo izquierdo, mientras comía con la mano derecha. Las mesas tenían patas muy cortas. <<

[m] Lucas 7:37 De mala fama: lit. pecadora. Es muy probable que esta mujer haya sido una prostituta. <<

[n] Lucas 7:38 Detrás: Como las mesas tenían patas muy cortas (véase nota a v. 36), la mujer pudo arrodillarse detrás de Jesús. <<

[o] Lucas 9:8 Elías: Muchos judíos esperaban que el profeta Elías resucitara para preparar la venida del Mesías. <<

[p] Lucas 9:60 Los muertos: En este caso, los muertos se refiere a los que no obedecen a Dios ni confían en él. Pero cuando Jesús dice sus muertos, se refiere a los que han muerto físicamente <<

[q] Lucas 11:31 La reina del Sur: Se refiere a la reina del país de Sabá, probablemente ubicado al sur de Arabia. <<

[r] Lucas 11:37 Se sentó a la mesa: En aquella época, la gente acostumbraba recostarse apoyándose sobre el codo izquierdo, mientras comía con la mano derecha. Las mesas tenían patas muy cortas. <<

[s] Lucas 11:44 Tumbas ocultas: La ley judía enseña que, a quien toque un cuerpo muerto o una tumba, se le considera impuro delante de Dios, y no puede reunirse con otros para alabar a Dios. <<

[t] Lucas 12:49 Encender fuego en el mundo: Probablemente Jesús se refiere al juicio final. En ese momento Dios separará a los buenos de los malos. Estos últimos serán lanzados a un fuego que nunca se apaga. <<

[u] Lucas 13:32 Zorra: En los escritos rabínicos, la palabra zorra se usa para referirse a alguien inferior o de poco valor, es decir, un don nadie. <<

[v] Lucas 14:34 En aquella época, la sal en trozos se colocaba como piso en los hornos para aumentar rápidamente su calor, y también se mezclaba con estiércol para que sirviera de combustible. <<

[w] Lucas 17:31 Azotea: En la época de Jesús, los techos de las casas eran planos. La gente subía por una escalera construida en la parte de afuera. En las noches de mucho calor, la gente prefería dormir en el techo de sus casas. <<

[x] Lucas 17:33 El significado de este versículo se aclara con la lectura de Lucas 9.24. <<

[y] Lucas 17:37 Buitres: Aves rapaces que se alimentan principalmente de animales muertos. En los países de habla castellana se los conoce con diferentes nombres: aura, zopilote, gallinazo, jote. <<

[z] Lucas 19:8 Cuatro veces esa cantidad: Tanto las leyes judías como las romanas exigían que una persona pagara cuatro veces la cantidad de dinero que había robado. <<

[aa] Lucas 19:9 Descendiente de Abraham: Según este versículo, Zaqueo era miembro del pueblo especial de Dios. <<

[ab] Lucas 20:37 Véase Éxodo 3.1-6. <<

[ac] Lucas 20:38 Jesús dice que si Dios es adorado por Abraham, Isaac y Jacob, ellos deben estar con vida, porque Dios es Dios de los que están vivos. <<

[ad] Lucas 21:26 Todas las potencias del cielo serán derribadas: En la antigüedad, la gente creía que las estrellas y los planetas eran poderes espirituales, y que tenían influencia sobre las personas. <<

[ae] Lucas 22:42 ^43 En ese momento, un ángel bajó del cielo para darle fuerzas. ^44 Jesús sufría mucho, pero oraba con más fuerza que antes. Su sudor caía al suelo como grandes gotas de sangre. Estos versículos no aparecen en los manuscritos más antiguos. <<

[af] Lucas 23:16 Lo dejaré en libertad: Algunos manuscritos griegos agregan: Pilato dijo esto, porque en cada fiesta de la Pascua acostumbraba dejar libre a un preso. <<

[ag] Lucas 23:33 La Calavera: No se sabe bien por qué se le dio este nombre al lugar donde crucificaron a Jesús. Probablemente era una enorme roca que tenía la forma de una calavera. Otros piensan que el nombre se debe a las muchas personas que murieron crucificadas en ese lugar. <<

[ah] Lucas 23:34 Varios manuscritos griegos muy importantes no tienen la frase: Jesús dijo: ¡Padre, perdona a toda esta gente! ¡Ellos no saben lo que hacen! <<

[ai] Lucas 23:43 Paraíso: Esta palabra, en griego, se usaba para hablar del jardín de Edén. En la época de Jesús se usaba para hablar del lugar donde los hijos de Dios viven en paz y felicidad, hasta que llegue el día final, cuando Dios juzgará a todos. <<

↑

Indice General

Indice TLA

Notas de Juan

[a] Juan 1:21 El profeta: Muchos judíos sabían que Dios iba a enviar un profeta como Moisés, pero que sería más poderoso que él (véase Deuteronomio 18.15-18). <<

[b] Juan 1:23 Al citar Juan las palabras del profeta Isaías (40.3), estaba diciendo que él era esa voz. <<

[c] Juan 1:29 Cordero de Dios: Los judíos tenían que ofrecerle a Dios el sacrificio de un cordero, para que él les perdonara los pecados. Pero ahora Dios los perdonaría por medio de la muerte de Jesús. Por eso Jesús es llamado Cordero de Dios. <<

[d] Juan 1:36 Cordero de Dios: Véase nota en 1.29. <<

[e] Juan 1:42 Pedro: El nombre arameo Cefas y el griego Pedro significan roca. <<

[f] Juan 2:4 Madre: lit. mujer. Se ha traducido madre por el contexto del relato, y porque en nuestra cultura un hijo no se dirige a su madre llamándola mujer. <<

[g] Juan 3:3 Nace de nuevo: La persona que desea salvarse debe obedecer a Dios y cambiar su manera de vivir; es como si esa persona volviera a nacer para vivir una vida diferente. Ese cambio de vida es posible gracias al poder del Espíritu Santo. <<

[h] Juan 3:25 Una ceremonia de purificación: Los judíos tenían muchas reglas en cuanto a bañarse y lavarse las manos. Ellos pensaban que, si tenían contacto con gente que no era judía, o con un muerto, Dios los consideraría como sucios y sin derecho de adorarlo. El bautismo era una de esas ceremonias de purificación; probablemente los discípulos de Juan y el judío estaban discutiendo acerca del significado del bautismo. <<

[i] Juan 4:5 Jacob: también se llamó Israel. Sus hijos dieron origen a las doce tribus de la nación de Israel. <<

[j] Juan 4:9 Los de Samaria: Los samaritanos adoraban a Dios de forma diferente de como lo hacían los judíos, y no se llevaban bien con ellos. <<

[k] Juan 4:20 Este cerro: Se trata del monte Guerizim, que está cerca de la ciudad de Siquem. <<

[l] Juan 5:2 Betzatá: Algunos manuscritos griegos dicen: Betesda o Betsaida. <<

[m] Juan 5:3 Algunos manuscritos griegos agregan: Porque esperaban que el agua se moviera, pues de vez en cuando un ángel bajaba a la piscina y movía el agua. Si algún enfermo se metía en ese momento al agua, quedaba sanado de cualquier enfermedad. <<

[n] Juan 6:3 Se sentó: Probablemente para enseñar. En la época de Jesús, los maestros enseñaban sentados, y no de pie. <<

[o] Juan 6:9 pan de cebada era la comida de los pobres, pues era mucho más barato que el pan de trigo. <<

[p] Juan 6:69 Hijo de Dios: lit. Santo de Dios. <<

[q] Juan 7:40 El profeta: Véase la nota en Juan 1.21, y también la palabra profeta en el Glosario. <<

[r] Juan 8:2 Se sentó: Véase la nota en Juan 6.3-4. <<

[s] Juan 8:24 Soy yo: Para los judíos, el más santo de los nombres de Dios puede traducirse como Yo Soy (véanse Éxodo 3.14; 6.2-3). En Juan, Jesús usa la frase Yo Soy para mostrar que él es Dios. <<

[t] Juan 8:48 Extranjero indeseable: lit. samaritano. Los judíos trataban con desprecio a los samaritanos por considerarlos impuros y traidores a la religión judía. <<

[u] Juan 9:7 Siloé: Palabra aramea que significa enviado. <<

[v] Juan 10:23 Portón de Salomón: Alrededor del templo de Jerusalén había varios portones semejantes. Este tipo de portón era un lugar público, con grandes columnas, cerrado al exterior del templo, pero abierto hacia el interior. El Portón de Salomón estaba ubicado en el costado este del templo. <<

[w] Juan 11:48 Destruirán… país: Los líderes judíos tenían miedo de que Jesús hiciera que la gente se rebelara contra el Imperio Romano, y de que los romanos, para restablecer la calma, destruyeran el país. <<

[x] Juan 11:55 Prepararse para la fiesta: Los judíos tenían que cumplir con ciertos ritos, y así estar listos para celebrar la fiesta de la Pascua y adorar a Dios. <<

[y] Juan 12:3 Perfume muy caro: El texto griego indica que la botella contenía unos 350 gramos de perfume de nardo puro. Este perfume se hacía de una planta del mismo nombre, y se traía de la India. <<

[z] Juan 12:6 En la antigüedad, cuando se iba a enterrar a alguien, se cubría todo el cuerpo del muerto con vendas empapadas en perfume. <<

[aa] Juan 12:20 Griegos: Probablemente se trataba de personas que no eran judías, pero que practicaban la religión judía. <<

[ab] Juan 13:19 Yo Soy: Para los judíos, el más santo de los nombres de Dios puede traducirse Yo Soy (véanse Éxodo 3.14; 6.2-3). En Juan, Jesús usa la frase Yo Soy, para mostrar que él es Dios. <<

[ac] Juan 14:16 Ayude: La palabra griega puede traducirse como abogado, consolador, ayudador o defensor. <<

[ad] Juan 15:18 En algunos casos, Juan usa la palabra mundo para referirse a las personas que viven en obediencia al diablo y, por lo tanto, se hacen enemigas de Dios. <<

[ae] Juan 15:26 Ayudará: Véase nota en 14.16. <<

[af] Juan 18:2 Yo soy: Véase la nota en Juan 8.24. <<

[ag] Juan 18:19 Aquí se dice que Anás era el jefe de los sacerdotes, aunque, en realidad, no lo era. Lo llamaban así porque era una persona muy importante, con mucha influencia, y años antes había sido el jefe de los sacerdotes. <<

[ah] Juan 18:32 Morir: Jesús había dicho que él sería colgado. Esto significa que él sería clavado en una cruz, pues ésta era la manera en que los romanos mataban a los criminales. La ley romana no permitía que los judíos mataran a alguien de esa manera. <<

[ai] Juan 19:2 La corona y el manto de color rojo oscuro eran símbolos que usaban los reyes de aquella época. Como Jesús era acusado de proclamarse rey de los judíos, los soldados romanos le pusieron la corona de espinas y el manto para burlarse de él. <<

↑

Indice General

Indice TLA

Notas de Hechos de los Apóstoles

[a] Hechos 1:1 Con primer libro el autor, que es Lucas, se refiere a su evangelio. <<

[b] Hechos 1:6 Otra posible traducción: ¿Es ahora cuando te convertirás en rey de Israel? <<

[c] Hechos 2:1 Pentecostés: Fiesta judía que se celebraba cincuenta días después de la Pascua. <<

[d] Hechos 2:33 A su derecha: Es decir, lo sentó en el sitio de honor y le dio poder. <<

[e] Hechos 2:38 En el nombre de Jesucristo: Es decir, de parte de Jesús, o con el poder y la autoridad que Jesús les daba. <<

[f] Hechos 5:31 A la derecha de su trono: Véase la nota en 2.33. <<

[g] Hechos 6:9 Hombres Libres: Grupo de judíos que habían sido esclavos, pero que ahora vivían en libertad. <<

[h] Hechos 7:58 Saulo: Este joven es el apóstol Pablo, quien antes era conocido con el nombre de Saulo. <<

[i] Hechos 8:32 No llegó a tener hijos: Algunas versiones modernas traducen ¿quien podrá hablar de su descendencia? <<

[j] Hechos 8:36 Algunos manuscritos añaden el v. 37: Felipe le dijo: —Si usted cree con todo su corazón que Jesús es el Hijo de Dios, puede bautizarse. Y el oficial respondió: — Creo que Jesucristo es el Hijo de Dios. <<

[k] Hechos 9:1 Saulo. Véase nota 1 en 7.58. <<

[l] Hechos 11:25 Saulo: El que después se llamó Pablo. <<

[m] Hechos 11:28 Claudio: Emperador de Roma entre los años 41-54 d. C. <<

[n] Hechos 12:1 Herodes Agripa I era nieto de Herodes el Grande, que reinaba cuando nació Jesús. <<

[o] Hechos 12:25 Véase nota 1 en 11.25. <<

[p] Hechos 13:18 Los cuidó: Otros manuscritos griegos dicen: soportó su conducta. <<

[q] Hechos 13:33 Aquí se cita el Sal 2.7, para indicar que cuando Jesús resucitó, Dios demostró que era su Hijo. <<

[r] Hechos 14:12 Hermes: Los griegos pensaban que Hermes era el mensajero de los dioses, especialmente de Zeus, el dios principal. <<

[s] Hechos 15:34 Algunos manuscritos griegos no tienen el v. 34: Pero Silas decidió quedarse en Antioquía. <<

[t] Hechos 16:3 Circuncidaran: Los padres griegos no acostumbraban circuncidar a sus hijos, por lo que Timoteo no estaba circuncidado. Los cristianos judíos no aceptarían a Timoteo como parte del grupo si no se circuncidaba. Véase Circuncisión en el Glosario. <<

[u] Hechos 16:10 Aquí comienza una de las secciones del libro de los Hechos en las que todo se relata en primera persona plural nosotros. Esto parece sugerir que el autor del libro está presente en lo que sucede en estas secciones. Véanse 16.10-17; 20.5-16; 21.1-18 y 27.1 —28.16. <<

[v] Hechos 16:37 Ciudadanos romanos: Los ciudadanos romanos tenían derechos y privilegios especiales. Se podía ser ciudadano romano con sólo nacer en Roma o en una de sus colonias. También se podía comprar la ciudadanía pagando un precio muy alto. <<

[w] Hechos 17:18 Lit. epicúreos: Esta gente seguía las enseñanzas de un hombre llamado Epicuro. <<

[x] Hechos 17:18 Lit. estoicos: Esta gente seguía las enseñanzas de un hombre llamado Zenón, quien además de enseñar que uno debe controlarse a sí mismo, decía que toda persona puede saber lo que es bueno y lo que es malo, sin ayuda de Dios ni de nadie. <<

[y] Hechos 18:2 Claudio, el emperador de Roma, había ordenado que todos los judíos salieran del país: Esto sucedió probablemente en el año 49 d. C., aunque pudo haber sido también en el año 41 d. C. <<

[z] Hechos 18:18 Se rapó todo el pelo: Pablo había hecho la promesa del nazireo. Cuando una persona hacía esta promesa a Dios, no se cortaba el pelo ni tomaba vino. Luego, cuando terminaba el tiempo de la promesa, la persona debía raparse el pelo y presentar una ofrenda a Dios (véase Números 6.1-21). <<

[aa] Hechos 21:24 Raparse. Véase nota en 18.18. <<

[ab] Hechos 22:25 Ciudadano romano: Véase nota en 16.37. <<

[ac] Hechos 23:3 Ley: Según la ley judía, ninguna persona acusada de hacer algo malo podía ser castigada antes de que se supiera si era culpable o no; cf. Levítico 19.15; Marcos 14.63-65; Juan 18.22-23. Véase Ley en el Glosario. <<

[ad] Hechos 23:27 Ciudadano romano: Véase nota en 16.37. <<

[ae] Hechos 23:35 Herodes el Grande construyó ese palacio, pero los gobernantes romanos en la región de Palestina lo usaron como residencia. <<

[af] Hechos 24:5 Nazarenos: Nombre dado a los cristianos por ser seguidores de Jesús, del pueblo de Nazaret. <<

[ag] Hechos 24:6 Algunos manuscritos agregan: queríamos juzgarlo nosotros con nuestra ley, pero el jefe Lisias nos lo quitó a la fuerza y dijo que, si queríamos acusar a Pablo, viniéramos ante usted. <<

[ah] Hechos 24:27 Festo: Fue gobernador de la región de Judea, probablemente entre los años 60 y 62 d. C. Murió en el año 62 d. C. <<

[ai] Hechos 25:13 Agripa: Podría tratarse de Herodes Agripa II, o de Marco Julio Agripa, hijo de Herodes Agripa I. El emperador de Roma lo nombró rey de algunos territorios en la región de Palestina. Aunque los padres de Agripa eran judíos, él estaba a favor de los romanos y, aunque no se interesaba mucho por la religión judía, la conocía bien. <<

[aj] Hechos 25:13 Berenice: Hermana de Agripa y de Drusila (24.24). <<

[ak] Hechos 28:10 Cástor y Pólux: Con estos nombres se llamaba también a los dioses gemelos que los griegos llamaban «Dióscuros» o «hijos de Zeus». Estos dioses eran considerados los protectores de los marineros. Ellos ponían estatuas o imágenes de esos ídolos, pensando que les traería suerte en los viajes. <<

[al] Hechos 28:28 Ellos sí escucharán: Algunos manuscritos agregan el v. 29: Después de que Pablo dijo eso, los judíos se fueron, pero tuvieron una gran discusión entre ellos. <<

↑

Indice General

Indice TLA

Notas de Hebreos

[a] Hebreos 2:5 Mundo: Después del fin de este mundo viviremos en un mundo diferente, en el que Cristo reinará. <<

[b] Hebreos 2:8 Este pasaje es una cita del salmo 8.4-6. Aunque ese salmo se refiere al ser humano, el autor de Hebreos lo refiere a Cristo. <<

[c] Hebreos 3:1 Apóstol: Esta palabra significa enviado (véase Apóstol en el Glosario). A Jesucristo se le llama apóstol porque fue enviado por Dios para salvar con su muerte a todos los que crean en él. <<

[d] Hebreos 3:2 Todo su pueblo: Se refiere al pueblo de Israel y a la iglesia de Cristo. <<

[e] Hebreos 3:11 Descansar: lit. mi reposo. Después de que Dios libró de Egipto a los israelitas, les prometió que en la región de Canaán tendrían un lugar donde vivirían en paz. El autor de la carta a los Hebreos usa la idea del descanso para referirse a la salvación que Dios ofrece por medio de Jesucristo. <<

[f] Hebreos 7:11 Aarón pertenecía a la familia de Leví. <<

[g] Hebreos 8:2 Santuario: lit. tienda o carpa. En otras versiones de la Biblia se traduce como Tabernáculo o Tienda del Encuentro. <<

[h] Hebreos 9:2 Santuario. Véase nota en 8.2. <<

[i] Hebreos 9:2 Candelabro: Candelero de dos o más brazos. <<

[j] Hebreos 9:4 Maná: Cuando el pueblo de Israel anduvo por el desierto, Dios le dio a comer maná, que eran pequeñas hojuelas blancas y redondas, con sabor a miel. La palabra hebrea maná significa ¿Qué es esto? Los israelitas le pusieron ese nombre porque era la primera vez que veían algo así. Éxodo 16.1-31. <<

[k] Hebreos 9:16 Testamento: Documento que la persona escribe mientras aún vive. En él la persona indica a quién o a quiénes dejará todo lo que tiene, una vez que haya muerto. <<

[l] Hebreos 12:16 Derechos de hijo mayor: El primer hijo de una familia tenía algunos privilegios y derechos que los otros hijos no tenían; por ejemplo, al hijo mayor le tocaba una doble parte de la herencia que dejara su padre. <<

↑

Indice General

Indice TLA

Notas de Apocalipsis

[a] Apocalipsis 1:4 Siete iglesias: En la Biblia, el número siete representa la perfección y la totalidad. Así, las siete iglesias representan a toda la iglesia. <<

[b] Apocalipsis 1:4 Asia era la región oriental del Imperio Romano, lo que hoy día se conoce como Turquía. No debe confundirse con el actual continente asiático. <<

[c] Apocalipsis 1:4 Siete espíritus: El hecho de que se mencione a los siete espíritus junto con Dios y con Jesucristo nos indica que los siete espíritus representan al Espíritu Santo. <<

[d] Apocalipsis 1:8 Lit. Yo soy el alfa y la omega. Alfa es la primera letra del alfabeto griego, y omega es la última. <<

[e] Apocalipsis 1:9 Patmos era una isla pequeña que los romanos usaban como cárcel para los presos políticos. <<

[f] Apocalipsis 1:10 Domingo: lit. Día del Señor. <<

[g] Apocalipsis 1:12 Candelabros de oro: Estos siete candelabros, o portalámparas, representan a las siete iglesias que se mencionan en el versículo 11. <<

[h] Apocalipsis 1:20 La palabra ángel significa mensajero. Aquí, los siete ángeles pueden representar a seres espirituales que protegen a las iglesias, o a seres humanos (líderes de las iglesias) enviados por Dios. <<

[i] Apocalipsis 2:1 Ángel: Véase la nota en 1.20. <<

[j] Apocalipsis 2:1 Candelabros de oro: Véase nota 7 en 1.12. <<

[k] Apocalipsis 2:6 Nicolaitas: No sabemos nada acerca de este grupo. Por lo que se dice en Apocalipsis, parece tratarse de un grupo sectario. Según ellos, la libertad cristiana les permitía practicar la idolatría y otras costumbres paganas. <<

[l] Apocalipsis 2:8 El… último: Véase la nota 4 en 1.8. <<

[m] Apocalipsis 2:10 Como premio la vida eterna: lit. la corona de vida. En la antigüedad, los atletas que ganaban competencias no recibían medallas como premio, sino coronas de flores. <<

[n] Apocalipsis 2:13 La ciudad… trono: Pérgamo era una ciudad donde se adoraba a muchos dioses falsos, y fue la primera ciudad donde se construyó un templo para adorar como un dios al emperador romano. Por eso, el autor dice que en esta ciudad gobernaba Satanás. <<

[o] Apocalipsis 2:17 El maná es descrito varias veces como una comida que viene del cielo. <<

[p] Apocalipsis 2:20 Jezabel: Así se llamaba la esposa del rey Acab, que gobernó en Israel muchos años antes de Cristo. Jezabel obligó a los israelitas a adorar a los ídolos. En este caso, la referencia a ella es simbólica. <<

[q] Apocalipsis 3:1 Ángel: Véase la nota en 1.20. <<

[r] Apocalipsis 3:1 Los siete espíritus de Dios: Véase la nota 3 en 1.4-5. <<

[s] Apocalipsis 3:1 Las siete estrellas: Compárese con 1.20. <<

[t] Apocalipsis 3:5 En el libro de la vida están escritos los nombres de todos los que vivirán para siempre con Dios. <<

[u] Apocalipsis 3:7 Hijo de Dios: lit. el Santo. Ésta es una expresión que se basa en la relación especial de Jesús con Dios como su Hijo. <<

[v] Apocalipsis 4:4 Los veinticuatro ancianos: Por ancianos el texto bíblico se refiere a líderes de gran prestigio, y no tanto a líderes de edad avanzada. Al parecer, estos veinticuatro ancianos son seres sobrenaturales. <<

[w] Apocalipsis 4:5 Los siete espíritus de Dios: Véase la nota 3 en 1.4-5. <<

[x] Apocalipsis 5:1 El libro enrollado era un documento hecho de hojas de papiro, o de cuero, cosidas, y se enrrollaba para ser manejado con facilidad. Los sellos eran piezas de cera que se ponían en el borde externo del rollo para mantenerlo cerrado. Los siete sellos indican que no era posible abrir el rollo. <<

[y] Apocalipsis 5:5 Ancianos. Véase nota en 4.4. <<

[z] Apocalipsis 5:5 Tanto el León de Judá como el heredero del trono de David son títulos que se le dan al Mesías (compárese con Génesis 49.9-10 y con Isaías 11.1-10). <<

[aa] Apocalipsis 5:6 El Cordero es también un título que se da al Mesías. Compárese con Juan 1.29. <<

[ab] Apocalipsis 5:6 En la Biblia, los cuernos representan poder y autoridad. Los siete cuernos significan que Dios tiene poder sobre todas las cosas. <<

[ac] Apocalipsis 5:6 Siete espíritus de Dios: Véase la nota 3 en 1.4-5. <<

[ad] Apocalipsis 6:1 Cordero. Véase la nota 4 en 5.6. <<

[ae] Apocalipsis 6:1 Siete sellos: Véase la nota en 5.1. <<

[af] Apocalipsis 7:4 Aquí, las tribus de Israel representan al pueblo de Dios en todo el mundo. <<

[ag] Apocalipsis 7:9 Cordero. Véase la nota 4 en 5.6. <<

[ah] Apocalipsis 7:9 Las ramas de palma eran símbolo de gozo y de victoria (véase Juan 12.13). <<

[ai] Apocalipsis 8:1 Cordero. Véase la nota 4 en 5.6. <<

[aj] Apocalipsis 8:1 Sello. Véase la nota en 5.1. <<

[ak] Apocalipsis 8:13 Águila: Esta palabra griega puede traducirse también como buitre, animal que simboliza la destrucción y la muerte. <<

[al] Apocalipsis 9:1 En la antigüedad se pensaba que las estrellas eran seres vivientes, como los ángeles. <<

[am] Apocalipsis 9:1 El Abismo profundo: Lugar donde están prisioneros los malos espíritus. <<

[an] Apocalipsis 11:2 Tres años y medio: La mitad de siete años, indicándose así lo incompleto y pasajero del tiempo en el que Dios permitiría que dominaran los malos. Compárese la nota 1 en 1.4-5. <<

[ao] Apocalipsis 11:7 Abismo profundo: Véase la nota 2 en 9.1. <<

[ap] Apocalipsis 12:3 Dragón rojo: En el libro de Apocalipsis, este animal imaginario representa al diablo. <<

[aq] Apocalipsis 12:6 Tres años y medio: Véase nota en 11.2. <<

[ar] Apocalipsis 12:11 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

[as] Apocalipsis 13:8 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

[at] Apocalipsis 14:1 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

[au] Apocalipsis 14:1 Monte Sión: Éste es otro nombre para la ciudad de Jerusalén. <<

[av] Apocalipsis 14:2 El arpa es un instrumento musical de cuerdas. <<

[aw] Apocalipsis 14:8 La gran Babilonia: El nombre de esta ciudad se usó para representar a la ciudad de Roma, pues fue una ciudad enemiga de Israel y desobediente a Dios. <<

[ax] Apocalipsis 14:10 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

[ay] Apocalipsis 14:14 Hijo de hombre es una forma de referirse al Mesías, es decir a Jesucristo. Véanse Hijo de hombre y Mesías en el Glosario. <<

[az] Apocalipsis 14:15 Recoge la cosecha: En la Biblia, recoger la cosecha es símbolo del juicio final, cuando Dios castigará a los malos y premiará a los buenos. La cosecha de la tierra ya está madura: Esto significa que las personas ya están listas para el juicio final. El mismo significado tiene la recolección de las uvas maduras. <<

[ba] Apocalipsis 15:2 Arpas. Véase la nota en 14.2. <<

[bb] Apocalipsis 15:3 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

[bc] Apocalipsis 16:19 La gran ciudad de Babilonia: Véase la nota 4 en 14.8. <<

[bd] Apocalipsis 17:1 Gran prostituta: Se refiere a los habitantes de Babilonia, ciudad que en el libro del Apocalipsis representa a la ciudad de Roma. La palabra prostitución se usaba para hablar de la desobediencia a Dios y de la adoración a dioses falsos. <<

[be] Apocalipsis 17:8 Abismo profundo: Véase la nota 2 en 9.1. <<

[bf] Apocalipsis 17:8 El libro de la vida: Véase la nota 4 en 3.5. <<

[bg] Apocalipsis 17:14 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

[bh] Apocalipsis 17:18 Para la época en que se escribió el libro de Apocalipsis, esta descripción sólo podía aplicarse a la ciudad de Roma. <<

[bi] Apocalipsis 18:22 Arpas. Véase la nota 3 en 14.2. <<

[bj] Apocalipsis 19:2 La gran prostituta: Véase la nota en 17.1. <<

[bk] Apocalipsis 19:7 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

[bl] Apocalipsis 19:7 Su esposa: Es decir, todo el pueblo de Dios. En la Biblia, la relación entre Dios y su pueblo es muchas veces comparada con la relación matrimonial. <<

[bm] Apocalipsis 19:17 Aves de rapiña: Se refiere a las aves que comen la carne de animales o personas muertas, como el buitre o el zopilote. <<

[bn] Apocalipsis 20:1 Abismo profundo: Véase la nota 2 en 9.1. <<

[bo] Apocalipsis 20:2 Mil años: Aquí, y en otras partes de este libro, mil años significa un período de tiempo grande e indeterminado. <<

[bp] Apocalipsis 21:6 Yo soy el principio y el fin: lit. Yo soy el alfa y la omega. Alfa es la primera letra del alfabeto griego, y omega es la última. <<

[bq] Apocalipsis 21:9 El Cordero es también un título con el que se llama al Mesías. Compárese con Juan 1.29. Esposa: Es decir, la Iglesia. <<

[br] Apocalipsis 21:20 Crisoprasa: Nombre de la piedra en griego. No se sabe con seguridad a qué piedra se refiere. <<

[bs] Apocalipsis 22:13 Yo soy el principio y el fin: Véase nota en 21.6. <<

[bt] Apocalipsis 22:17 El Cordero: Véase la nota 4 en 5.6. <<

↑